\chapter{Постановка задачи Штейнера на графах. Алгоритмы решения} \label{ch1}
%
В данной главе сформулирована формальная постановка задачи Штейнера на неориентированных и ориентированных графах (параграф \ref{ch1:problem}). 

%Точные алгоритмы решения задачи Штейнера всегда обладают экспоненциальной сложностью по времени в зависимости от числа терминалов. Однако сложность по памяти может зависеть от $k$ как экспоненциально, так и полиномиально.

В параграфах \ref{ch1:DW}, \ref{ch1:EMV} произведено подробное описание алгоритмов Дрейфуса, Вагнера (далее ДВ) и Эриксона, Монмы, Вейнотта (далее ЭМВ) соответственно. Эти алгоритмы позволяют находить решение неориентированной задачи Штейнера, объём их памяти экспоненциально зависит от числа терминалов. Приведены математические описания и доказательства корректности алгоритмов.
Приведена и обоснована алгоритмическая сложность.

В параграфе \ref{ch1:review_exact} произведён обзор других точных алгоритмов. В параграфе \ref{ch1:review_approx} произведён обзор приближённых алгоритмов решения задачи Штейнера.

Будем для краткости изложения далее говорить, что алгоритмы, объём памяти которых экспоненциально зависит от числа терминалов, обладают \textbf{экспоненциальной сложностью по памяти}, а алгоритмы, объём памяти которых полиномиально зависит от числа терминалов, обладают \textbf{полиномиальной сложностью по памяти}.

% Постановка задачи
\input{my_folder/problem}
% Дрейфус-Вагнер
\input{my_folder/DW}
%Эриксон-Монма-Вейнотт
\input{my_folder/EMV}

\section{Другие точные алгоритмы} \label{ch1:review_exact}

Для алгоритмических задач характерна ситуация, когда алгоритм, обладающий более высокой производительностью (то есть заканчивающий работу быстрее), требует больше памяти, нежели алгоритм, который работает дольше. Не стала исключением и задача Штейнера. В результате обзора было найдено два алгоритма, обладающих полиномиальной сложностью по памяти. Столь небольшое количество таких алгоритмов связано с их крайне низкой производительностью.

Алгоритмов с экспоненциальной сложностью по памяти гораздо больше. Два из них были подробно описаны выше, в параграфах \ref{ch1:DW} и \ref{ch1:EMV}, поэтому детально описывать другие алгоритмы мы не будем, однако дадим несколько ссылок:

\begin{enumerate}[1.]
	\item Алгоритм Молле, Рихтера \cite{molle}. Алгоритмическая сложность $O((2 + \varepsilon)^k \cdot poly(n))$.  $\varepsilon$ является параметром алгоритма
	\item Алгоритм Бьёрклунда и Хасфелдта \cite{bjorklund}. Алгоритмическая сложность $O((2^k \log n + kn) \cdot poly(n))$. 
\end{enumerate}

\subsection{Алгоритмы с полиномиальной сложностью по памяти}\label{ch1:review_exact:poly}

В данном подразделе мы опишем алгоритмы поиска стоимости дерева. Задача реконструкции полученного дерева решается аналогично тому, как это сделано в алгоритме Дрейфуса, Вагнера.

Оба описанных ниже алгоритма представлены в статье \cite{Fomin}.

\subsubsection{Наивный алгоритм Фомина} \label{ch1:review_exact:poly:naiveFomin}

Первый алгоритм основан на идее алгоритма Дрейфуса, Вагнера. Он использует те же формулы, что и алгоритм Дрейфуса, Вагнера, однако он работает в манере top-down, то есть решение ищется путём разбиения задачи на более мелкие (алгоритм Дрейфуса, Вагнера же, наоборот, работает в манере  bottom-up, то есть последовательно решает всё более и более крупные задачи, из которых собирает итоговое решение). Перепишем основную формулу алгоритма Дрейфуса, Вагнера, в виде, пригодном для вычисления в top-down манере:

\begin{equation} \label{eq:ch1:review_exact:fomin1}
f_{t_{k}}(T \backslash \{t_k\}) = 
\underset{v \in V}{\min} 
\underset{(T_1, T_2) \in \mathcal{P}(v, T)}{\min} \{ f_v(T_1) + f_v(T_2)\}
\end{equation}
%
где $\mathcal{P}(v, T)$ -- множество всевозможных разбиений $T \backslash \{v\}$ на два непустых множества $T_1, T_2$.

Авторы данного алгоритма обнаружили способ уменьшить объём данных для перебора. Введём следующее понятие.

\begin{m-definition}
	Множество вершин $S$ называется \textbf{$\alpha$-сепаратором} графа $G$, $0 < \alpha < 1$, если множество $V \backslash S$ может быть разбито на два непересекающихся подмножества $V_1, V_2$ мощности не более $\lfloor \alpha n \rfloor$ таким образом, что ни одна вершина $V_1$ не смежна ни с одной вершиной $V_2$.
\end{m-definition}	

Тогда верно следующее утверждение:

\begin{m-proposition}[о $2/3$-сепараторе \cite{Fomin}]
	Любое дерево Штейнера, построенное для множества терминалов $T, |T| \geq 3$, имеет $2/3$-сепаратор единичной мощности.
\end{m-proposition}

Исходя из данного утвеждения, становится понятно, что в формуле \ref{eq:ch1:review_exact:fomin1} можно заменить множество разбиений $\mathcal{P}(v, T)$ на множество $\mathcal{B}(v, T) = \qquad \{(T_1, T_2) | T_1 \cup T_2 = T \backslash \{t\}, \; |T_1| \leq |T_2| \leq 2k/3\}$:

\begin{equation} \label{eq:ch1:review_exact:poly:fomin2}
f_{t_{k}}(T \backslash \{t_k\}) = 
\underset{v \in V}{\min} 
\underset{(T_1, T_2) \in \mathcal{B}(v, T)}{\min} \{ f_v(T_1) + f_v(T_2)\}
\end{equation}

Глубина данной рекурсии не превосходит $k$, поэтому, действительно, объём памяти, требуемый для вычисления по данной формуле полиномиально зависит от числа терминалов.

\begin{m-proposition}[об алгоритмической сложности наивного алгоритма Фомина \cite{Fomin}]
	Алгоритмическая сложность данного алгоритма составляет $O((27/4)^kn^{O(\log k)})$.
\end{m-proposition}

Сравнение полученной алгоритмической сложности данного алгоритма и алгоритма Дрейфуса, Вагнера сразу же позволяет понять, насколько данный алгоритм является непроизводительным: наиболее значимым слагаемым в формуле для алгоритмической сложности ДВ является $2^k n^2$, в то время как здесь -- почти $7^kn^{O(\log k)}$: значительно больше основание показательной функции и неопределённая степень полиномиальной зависимости от числа вершин! А степень при $n$ очень значительно влияет на итоговое время работы алгоритма, что наглядно показано в главе \ref{ch4}.

\subsubsection{Модифицированный алгоритм Фомина}
В подразделе \ref{ch1:review_exact:poly:naiveFomin}	был описан очень затратный алгоритм, основанный на идее алгоритма Дрейфуса, Вагнера, и использующий теорему о $2/3$-сепараторе. 

Однако авторы этого алгоритма сформулировали следующее утверждение относительно $\alpha$-сепараторов, на основе которого смогли построить более эффективный алгоритм.

\begin{m-proposition}[о $1/2$-сепараторе \cite {Fomin}]
	Любое дерево Штейнера, построенное для множества терминалов $T, |T| \geq 3$, имеет $1/2$-сепаратор мощности не более $\lceil 1 + \log_2 k \rceil$.
\end{m-proposition}

Сложность применения данного утверждения заключается в том, что графы, построенные на вершинах $V_1$ и $V_2$ и индуцированные оптимальным деревом $st_{G, T}$ не являются деревьями, как в случае с утверждением о $1/3$-сепараторе, а являются лесами.

Для разрешения этой проблемы авторы предлагают следующий подход: будем последовательно стягивать рёбра дерева Штейнера, хотя бы один конец которых \textit{не} находится в сепараторе $S$. В результате стягивания получим новый граф $ST'$, который по-прежнему будет являться деревом \cite{Fomin}.

Введём следующие обозначения. Множество рёбер, соединяющих вершины сепаратора $S$ \textit{в $ST$}, назовём $F$. Множество рёбер, соединяющих вершины из множества $V_i \cup S$, но \textit{не  содержащихся в $ST$}, назовём $E_i$. Обозначим $T_i = V_i \cap \{ T \backslash S \}$. ($i \in \{1, 2\}$)
Тогда выполнено следующее утверждение \cite{Fomin}:

\begin{m-proposition}
	Стоимость дерева Штейнера может быть рассчитана по следующей формуле:
	
	\begin{equation}
	cost(st_{G, T}) = \min \{ 
		cost(F) + cost(st_{G_{E_2 \cup F}, T_1 \cup S}) + cost(st_{G_{E_1 \cup F}, T_2 \cup S}) \},
	\end{equation}
	
	причём минимум берётся по следующему множеству:
\begin{alignat}{4}	
	\begin{cases}
		S \subset V, & |S| \leq \lceil \log_2 k + 1 \rceil\\
		(T_1, T_2),  & |T_1| \leq |T_2| \leq |T| / 2 \\
   		F, E_1, E_2 \in \{(v, w) | v, w \in S\}: \\
		\qquad \qquad ST' := (S, F \cup E_1 \cup E_2) - \text{дерево},  \\
		\qquad \qquad F \cap E_1 = F \cap E_2 = E_1 \cap E_2 = \emptyset
	\end{cases}
\end{alignat} 
\end{m-proposition}

\begin{m-proposition}[об алгоритмической сложности модифицированного алгоритма Фомина \cite{Fomin}]
	Алгоритмическая сложность данного алгоритма составляет $O(4^kn^{O(\log^2 k)})$.
\end{m-proposition}

Видно, что данный алгоритм решает задачу за гораздо меньшее время относительно числа терминалов, чем наивный алгоритм, однако возрастает степень полиномиальной зависимости производительности от числа вершин, что негативно сказывается на применимости алгоритма в реальных задачах, где число вершин многократно превосходит количество терминалов и вклад обоих параметров задачи в время работы алгоритма может быть сопоставим.

\section{Приближённые алгоритмы} \label{ch1:review_approx}

Существует множество приближённых алгоритмов решения задачи Штейнера. В данном параграфе мы опишем два наиболее популярных из них.

\subsection{Алгоритм Shortest Path Tree (SPT)}
%
\subsubsection{Описание алгоритма}
Суть данного алгоритма заключается в следующем: из множества терминалов $T$ выбирается произвольный, скажем, первый терминал $t_1$. Вызывается алгоритм поиска кратчайшего пути из него (для графов, взвешенных положительными весами, оптимальным вариантом будет алгоритм Дейкстры). Аппроксимация дерева Штейнера строится как результат слияния путей из $t_1$ в $t_i$ для всех $i \in \overline{2, k}$.
%
\subsubsection{Алгоритмическая сложность}
Алгоритмическая сложность данного алгоритма складывается из процедур:
\begin{enumerate}[1.]
	\item Вызов алгоритма Дейкстры -- 1 раз
	\item Реконструкция пути между заданными вершинами -- $k$ раз
	\item Слияние текущего дерева и нового пути -- $k - 1$ раз
\end{enumerate}

Итого получаем: $O(n \log n + m + kn + (k - 1)n) = O(n \log n + m + kn)$

Сложность по памяти: $O(n)$.

\subsubsection{Оценка точности алгоритма}
\begin{m-theorem}[об оценке точности алгоритма SPT]
	Пусть $D_{\min}$ -- стоимость дерева Штейнера, $D_{SPT}$ -- стоимость дерева, найденного в результате работы алгоритма SPT. Тогда выполняется следующее соотношение:
	\begin{equation}
	\frac{D_{SPT}}{D_{\min}} \leq k - 1
	\end{equation}
\end{m-theorem}

\textit{Доказательство.}
Выберем самый дорогой кратчайший путь между терминалами. Обозначим его стоимость через $S$, соединяемые терминалы через $t_s, t_e$. Ясно, что дерево Штейнера не может иметь более низкую стоимость, чем $S$, поскольку стоимость пути между $t_s$ и $t_e$ в дереве Штейнера не может быть меньше стоимости кратчайшего пути $S$.
Тогда, получим, что стоимость дерева, полученного в SPT, не превосходит $S + (k - 2) S = (k - 1) S$ (всего $k - 1$ путь, каждый не дороже $S$).

Таким образом, погрешность алгоритма SPT не превосходит $(k - 2) \cdot 100\%$. \begin{flushright}$\square$\end{flushright}
%
\subsection{Алгоритм Коу, Марковского и Берманна (KMB)}
%
\subsubsection{Описание алгоритма}

В статье \cite{KMB} приведено следующее описание алгоритма:

\begin{enumerate}[1.]
	\item Построить полный граф $G_1(V_1, E_1, c_1)$, у которого $V_1=T$, а веса рёбер равны длинам кратчайших путей между соответствующими терминалами в исходном графе $G$
	\item Найти минимальное остовное дерево $S_1$ в графе $G_1$
	\item Построить граф $G_S$ следующим образом: для каждого ребра минимального остовного дерева $G_1$ построить соответствующий ему кратчайший путь $P$ в графе $G$ и добавить $P$ в $G_S$
	\item Найти минимальное остовное дерево $S_2$ графа $G_S$
	\item Удалять из полученного дерева $S_2$ листья и инцидентные им рёбра, до тех пор, пока не останется листьев, не входящих в множество терминалов $T$. Получено дерево Штейнера $st_{G, T}$.
\end{enumerate}

\subsubsection{Алгоритмическая сложность}

\begin{m-theorem}[об оценке алгоритмической сложности KMB]
	Алгоритмическая сложность KMB составляет $O(k n \log n +  m \log m)$.
\end{m-theorem}

\textit{Доказательство.}
Алгоритмическая сложность данного алгоритма складывается из процедур:
\begin{enumerate}[1.]
	\item Вызов алгоритма Дейкстры -- $k$ раз
	\item Построение минимального остовного дерева -- 1 раз для графа с $k(k - 1)/2$ рёбрами, 1 раз для графа с не более, чем $m$ рёбрами
	\item Реконструкция пути между заданными вершинами -- $k - 1$ раз
	\item Удаление листьев-нетерминалов -- не более $m + 1 -k$ раз
\end{enumerate}

Итого получаем алгоритмическую сложность: $O(k(n \log n + m) + k^2 \log k + m \log m + (k - 1)n + m + 1 - k) \overset{m > n, k << n}{=} O(k n \log n +  m \log m)$. \begin{flushright}$\square$\end{flushright}

Сложность по памяти: $O(n)$.

\subsubsection{Оценка точности алгоритма}
\begin{m-theorem}[об оценке точности алгоритма КМБ \cite{KMB}]
Пусть $D_{\min}$ -- стоимость дерева Штейнера, $D_{KMB}$ -- стоимость дерева, найденного в результате работы алгоритма КМБ. Тогда выполняется следующее соотношение:
\begin{equation}
\frac{D_{KMB}}{D_{\min}} \leq 2 \cdot \bigg( 1 - \frac{1}{k} \bigg)
\end{equation}
\end{m-theorem}

Таким образом, погрешность алгоритма КМБ не превосходит 100\%.
%% Вспомогательные команды - Additional commands
%
%\newpage % принудительное начало с новой страницы, использовать только в конце раздела
%\clearpage % осуществляется пакетом <<placeins>> в пределах секций
%\newpage\leavevmode\thispagestyle{empty}\newpage % 100 % начало новой страницы